# 1 Corinthiens (1 Co.)

Auteur : Paulos (Paul)

Thème : Le comportement du chrétien

Date de rédaction : Env. 56 ap. J.-C.

Dans l'Antiquité, Corinthe, capitale de l'Achaïe, était la ville la plus prospère et puissante de Grèce. Située sur un isthme séparant la Mer Égée de la Mer Ionienne, Corinthe était au carrefour de l'Asie et de l'Italie, et constituait un véritable centre commercial où les produits orientaux et occidentaux se croisaient.

Paulos (Paul) arriva à Corinthe en 51 ap. J.-C., sous le règne de l'empereur romain Claudius (10 av. J.-C. – 54 ap. J.-C.), et y demeura 18 mois. Il trouva une ville riche en pleine expansion, une population parlant diverses langues et rendant des cultes à une multitude de divinités. Rédigée au terme de trois années passées à Éphèse, la première épître de Paulos aux Corinthiens répond à une lettre dans laquelle ceux-ci s'interrogeaient sur le mariage et sur les choses sacrifiées aux idoles. Ce fut aussi pour Paulos, l'occasion de reprendre cette jeune assemblée dont l'état charnel constituait un frein à son avancée spirituelle. Les Corinthiens avaient en effet confondu le culte raisonnable et les pratiques liées aux cultes à mystères.

## Chapitre 1

### Introduction

1:1	Paulos, apôtre de Yéhoshoua Mashiah, appelé par la volonté d'Elohîm, et le frère Sosthènes,
1:2	à l'assemblée d'Elohîm qui est à Corinthe, à ceux qui sont sanctifiés en Yéhoshoua Mashiah, appelés saints, avec tous ceux qui, en tout lieu, invoquent<!--Voir 1 Pi. 1:17.--> le Nom de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah, leur Seigneur et le nôtre :
1:3	que la grâce et la paix vous soient données de la part d'Elohîm notre Père et Seigneur Yéhoshoua Mashiah !
1:4	Je rends toujours grâce à mon Elohîm à votre sujet, pour la grâce d'Elohîm qui vous a été donnée en Yéhoshoua Mashiah,
1:5	de ce qu'en toutes choses, vous êtes enrichis en lui de tout don de parole, et de toute connaissance,
1:6	selon que le témoignage du Mashiah a été confirmé en vous.
1:7	Ainsi, il ne vous manque aucun don de grâce, à vous qui attendez assidûment et patiemment la révélation de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah,
1:8	qui vous affermira aussi jusqu'à la fin pour que vous soyez irréprochables au jour de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah.
1:9	Il est fidèle, l'Elohîm par qui vous avez été appelés à la communion de son Fils, Yéhoshoua Mashiah, notre Seigneur.

### L'idolâtrie, cause de division

1:10	Mais je vous prie, frères, par le Nom de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah, à tenir tous un même langage, et à ne pas avoir de divisions entre vous, mais d'être bien unis dans un même esprit et dans un même sentiment.
1:11	Car, mes frères, ceux de chez Chloé m'ont appris qu'il y a des disputes parmi vous.
1:12	Mais je dis ceci, parce que chacun de vous dit : Moi, je suis vraiment de Paulos ! Et moi, je suis d'Apollos ! Et moi, de Kephas ! Et moi, du Mashiah !
1:13	Le Mashiah est-il divisé ? Paulos a-t-il été crucifié pour vous ? Ou avez-vous été baptisés dans le nom de Paulos ?
1:14	Je rends grâce à Elohîm de ce que je n'ai baptisé aucun de vous, sinon Crispos et Gaïos,
1:15	afin que personne ne dise que j'ai baptisé en mon nom.
1:16	Et j'ai aussi baptisé la maison de Stéphanas. Pour le reste, je ne sais pas si j'ai baptisé quelqu'un d'autre.
1:17	Car Mashiah ne m'a pas envoyé pour baptiser, mais pour évangéliser, non pas avec des discours de la sagesse humaine, afin que la croix du Mashiah ne soit pas rendue inutile.

### La folie de la prédication de la croix

1:18	Car la parole de la croix est une folie pour ceux qui périssent, mais pour nous qui sommes sauvés, elle est la puissance d'Elohîm.
1:19	Car il est écrit : Je détruirai la sagesse des sages et j'anéantirai l'intelligence des intelligents<!--Es. 29:14.-->.
1:20	Où est le sage ? Où est le scribe ? Où est le disputeur de cet âge ? Elohîm n'a-t-il pas prouvé que la sagesse de ce monde est folle ?
1:21	Car puisque, dans la sagesse d'Elohîm, le monde n’a pas connu Elohîm à travers la sagesse, il a plu à Elohîm de sauver les croyants à travers la folie de la prédication. 
1:22	Et tandis que les Juifs demandent des signes et que les Grecs cherchent la sagesse,
1:23	mais nous, nous prêchons Mashiah crucifié, scandale en effet pour les Juifs et folie pour les Grecs.
1:24	Mais pour les appelés, tant Juifs que Grecs, le Mashiah, la puissance d'Elohîm et la sagesse d'Elohîm.
1:25	Parce que la folie d'Elohîm est plus sage que les humains, et la faiblesse d'Elohîm est plus forte que les humains.

### Elohîm a choisi les choses folles du monde pour confondre les sages

1:26	Car vous voyez votre appel, frères : qu’il n’y a pas beaucoup de sages selon la chair, ni beaucoup de puissants, ni beaucoup de nobles<!--« Bien né », « haute naissance ».-->.
1:27	Mais Elohîm a choisi les folies du monde pour faire honte aux sages, et Elohîm a choisi les faibles du monde pour faire honte aux forts.
1:28	Et Elohîm a choisi ceux qui dans le monde sont de basse naissance et les méprisés, même ceux qui ne le sont pas, pour rendre vains ceux qui le sont,
1:29	afin qu'aucune chair ne se glorifie devant lui.
1:30	Or c'est par lui que vous êtes en Yéhoshoua Mashiah, qui a été fait pour vous de la part d'Elohîm, sagesse, justice, sanctification et rédemption,
1:31	afin, comme il est écrit, que celui qui se glorifie, se glorifie dans le Seigneur<!--Jé. 9:24.-->.

## Chapitre 2

### Prêcher la sagesse d'Elohîm

2:1	Pour moi donc, mes frères, quand je suis venu chez vous, ce n'est pas avec une supériorité de parole ou de sagesse que je suis venu vous annoncer le témoignage d'Elohîm.
2:2	Car je n'ai pas eu la pensée de savoir parmi vous autre chose que Yéhoshoua Mashiah et Yéhoshoua Mashiah crucifié.
2:3	Et je suis venu chez vous dans la faiblesse, dans la crainte et dans un grand tremblement.
2:4	Et ma parole et ma prédication n'ont pas été en paroles persuasives de la sagesse humaine, mais en démonstration d'Esprit et de puissance,
2:5	afin que votre foi ne soit pas en la sagesse humaine, mais en la puissance d'Elohîm.
2:6	Or nous prêchons la sagesse parmi les parfaits, la sagesse qui n'est pas de cet âge, ni des chefs de cet âge, qui vont être anéantis.
2:7	Mais nous prêchons la sagesse d'Elohîm, qui est un mystère, c'est-à-dire cachée, qu'Elohîm avant les âges, avait prédestinée pour notre gloire,
2:8	sagesse qu'aucun des chefs de cet âge n'a connue, car s'ils l'avaient connue, ils n'auraient pas crucifié le Seigneur de gloire.

### L'Esprit d'Elohîm révèle les profondeurs d'Elohîm

2:9	Mais, ainsi qu'il est écrit : Ce sont des choses que l'œil n'a pas vues, que l'oreille n'a pas entendues, et qui ne sont pas montées au cœur de l'être humain, des choses qu'Elohîm a préparées pour ceux qui l'aiment<!--Es. 64:3.-->.
2:10	Mais Elohîm nous les a révélées par le moyen de son Esprit. Car l'Esprit sonde toutes choses, même les profondeurs<!--Ep. 3:18.--> d'Elohîm.
2:11	Qui donc parmi les humains connaît les choses de l'être humain, sinon l'esprit de l'être humain qui est en lui ? De même aussi, personne ne connaît les choses d'Elohîm, si ce n'est l'Esprit d'Elohîm.
2:12	Or nous, nous n'avons pas reçu l'esprit de ce monde, mais l'Esprit qui vient d'Elohîm, afin que nous connaissions les choses qu'Elohîm nous a données par sa grâce.

### L'homme animal et l'homme spirituel

2:13	Et nous en parlons, non avec des paroles que la sagesse humaine enseigne, mais avec celles qu'enseigne le Saint-Esprit, interprétant les choses spirituelles à ceux qui sont spirituels.
2:14	Mais l'homme animal<!--Depuis la chute d'Adam, l'homme est devenu un animal parmi d'autres. En se convertissant, il reçoit du Seigneur le pouvoir de dominer son côté animal dont les pulsions le poussent sans cesse au péché (1 Co. 9:27 ; Ga. 5:16-24). Une personne non convertie n'a pas le contrôle total sur ses pulsions animales et vit par conséquent dans le désordre. Voir 1 Co. 15:44-46 ; Ja. 3:15 ; Jud. 1:19.--> ne reçoit pas les choses de l'Esprit d'Elohîm, car elles sont une folie pour lui, il ne peut les connaître non plus, parce que c'est spirituellement qu'on en juge.
2:15	Mais l'homme spirituel<!--L'homme spirituel est un homme dont l'esprit est régénéré et qui marche par l'Esprit d'Elohîm. Il a la pensée du Mashiah et porte le fruit de l'Esprit.--> discerne en effet toutes choses et il n'est jugé par personne.
2:16	Car qui a connu la pensée du Seigneur pour l’instruire<!--Es. 40:13.--> ? Mais nous, nous avons la pensée du Mashiah.

## Chapitre 3

### L'homme charnel

3:1	Et moi, frères, je n'ai pas pu vous parler comme à des hommes spirituels, mais comme à des hommes charnels, comme à des enfants en Mashiah<!--L'homme charnel, bien qu'ayant déjà connu le Mashiah, ne se laisse pas gouverner par l'Esprit d'Elohîm (Ga. 5:16-21), mais écoute son coté animal. Il est donc dominé par les passions de sa chair. C'est un enfant en Mashiah, littéralement un « ignorant », raison pour laquelle il est comparé à un esclave (Ga. 4:1).-->.
3:2	Je vous ai donné du lait à boire, et non quelque chose à manger, car vous n'en étiez pas encore capables. Et même maintenant, vous n'en êtes pas encore capables, 
3:3	car vous êtes encore charnels. Car puisqu'il y a parmi vous de la jalousie, des disputes et des divisions, n'êtes-vous pas charnels et ne marchez-vous pas selon l'homme ?
3:4	Car quand l'un dit : Moi, je suis vraiment de Paulos ! Et un autre : Moi, d'Apollos ! N'êtes-vous pas charnels ?
3:5	Qui est donc Paulos, et qui est Apollos ? Mais l'un ou l'autre des serviteurs par le moyen desquels vous avez cru, selon que le Seigneur l'a donné à chacun.
3:6	J'ai planté, Apollos a arrosé, mais c'est Elohîm qui a fait croître.
3:7	Ainsi donc, ce n'est pas celui qui plante qui est quelque chose, ni celui qui arrose, mais Elohîm qui fait croître.
3:8	Celui qui plante et celui qui arrose ne sont qu'un, et chacun recevra sa récompense selon son travail.
3:9	Car nous sommes des compagnons d'Elohîm dans l'œuvre<!--Un compagnon dans le travail, un compagnon d'œuvre.-->. Vous êtes le champ d'Elohîm et la construction d'Elohîm.

### Yéhoshoua ha Mashiah, le seul fondement

3:10	Selon la grâce d'Elohîm qui m'a été donnée, j'ai posé le fondement comme un sage architecte, et un autre bâtit dessus. Mais que chacun prenne garde à la manière dont il bâtit dessus.
3:11	Car personne ne peut poser un autre fondement que celui qui est déjà posé, lequel est Yéhoshoua le Mashiah.
3:12	Mais si quelqu'un bâtit sur ce fondement avec de l'or, de l'argent, des pierres précieuses, du bois, du foin, du chaume, l'œuvre de chacun sera manifestée :
3:13	car le jour la fera connaître, parce qu'elle sera manifestée par le feu, et le feu éprouvera de quelle qualité est l'œuvre de chacun.
3:14	Si l'œuvre bâtie par quelqu'un sur le fondement demeure<!--L'œuvre qu'Elohîm fait demeure. Voir Jn. 15:16.-->, il en recevra la récompense.
3:15	Si l'œuvre de quelqu'un est brûlée, il en subira la perte. Cependant il sera lui-même sauvé, mais comme à travers le feu.

### Le chrétien, le temple d'Elohîm

3:16	Ne savez-vous pas que vous êtes le temple<!--Les véritables temples d'Elohîm ne sont pas des bâtiments, mais les chrétiens scellés du Saint-Esprit (Ep. 1:13, 4:30). Voir aussi Es. 66:1 ; Ac. 17:24 ; 1 Co. 6:19.--> d'Elohîm et que l'Esprit d'Elohîm habite en vous ?
3:17	Si quelqu'un détruit le temple d'Elohîm, Elohîm le détruira, car le temple d'Elohîm est saint et vous êtes ce temple.
3:18	Que personne ne se trompe lui-même : si quelqu'un d'entre vous croit être sage selon cet âge, qu'il devienne fou afin de devenir sage.
3:19	Car la sagesse de ce monde est une folie devant Elohîm, car il est écrit : Il surprend les sages dans leur ruse<!--Job 5:13.-->.
3:20	Et encore : Le Seigneur connaît les raisonnements des sages, ils sont vains<!--Ps. 94:11.-->.
3:21	Que personne donc ne mette sa gloire dans les humains, car toutes choses sont à vous,
3:22	soit Paulos, soit Apollos, soit Kephas, soit le monde, soit la vie, soit la mort, soit les choses présentes, soit les choses à venir, toutes choses sont à vous,
3:23	et vous au Mashiah, et Mashiah à Elohîm.

## Chapitre 4

### Le Seigneur est le seul Juge

4:1	Que les gens nous regardent comme des serviteurs du Mashiah et des gestionnaires des mystères d'Elohîm.
4:2	Mais, du reste, ce que l’on cherche dans les gestionnaires, c’est que chacun soit trouvé fidèle.
4:3	Mais pour moi, il m'importe très peu d'être jugé par vous ou par le jour<!--Le jour est considéré comme le moment d'obtention de l'indulgence, car le crime et les mauvaises actions sont perpétrés la nuit, dans l'obscurité. Voir 1 Co. 3:12-13.--> des humains. Bien plus, je ne me juge pas moi-même, 
4:4	car je n'ai rien sur ma conscience. Mais ce n'est pas pour cela que je suis justifié. Celui qui me juge, c'est le Seigneur.
4:5	C'est pourquoi ne jugez pas avant le temps, jusqu'à ce que le Seigneur vienne. C'est lui qui mettra en lumière<!--« Éclairer », « illuminer ».--> les secrets des ténèbres et qui rendra manifestes les desseins des cœurs. Alors chacun recevra d'Elohîm la louange qui lui sera due.
4:6	Or c'est à cause de vous, frères, que j'ai présenté ces choses sous une autre forme, en les appliquant à Apollos et à moi-même, afin qu'en nous, vous appreniez à ne pas penser au delà de ce qui est écrit, et que nul ne s'enfle d'orgueil en faveur de l'un contre l'autre.
4:7	Car qui est-ce qui met de la différence entre toi et un autre ? Mais qu'as-tu que tu n'aies reçu ? Et si tu l'as reçu, pourquoi te glorifies-tu comme si tu ne l'avais pas reçu<!--Les diverses grâces qu'Elohîm accorde à ses enfants doivent les amener à l'humilité.--> ?
4:8	Vous êtes déjà rassasiés ! Vous êtes déjà riches ! Vous êtes des rois sans nous ! Si seulement vous étiez vraiment des rois ! Alors nous aussi nous régnerions avec vous !

### Les souffrances et les persécutions

4:9	Car je pense qu'Elohîm nous a exposés publiquement, nous autres apôtres, comme les derniers des hommes, comme des condamnés à mort, puisque nous avons été en spectacle au monde, aux anges et aux humains.
4:10	Nous sommes fous à cause du Mashiah, mais vous êtes sages en Mashiah ! Nous sommes faibles, et vous êtes forts. Vous êtes dans l'estime et nous sommes déshonorés !
4:11	Jusqu'à cette heure, nous souffrons la faim et la soif, nous sommes pauvrement vêtus, frappés à coups de poing et sans domiciles fixes.
4:12	Et nous nous fatiguons à travailler de nos propres mains. On nous insulte, nous bénissons. On nous persécute, nous le supportons.
4:13	On nous calomnie, nous prions. Nous sommes devenus comme les déchets du monde, comme les raclures<!--Vient du grec « peripsema » qui signifie « ce qui est essuyé », « la saleté qui est enlevée », « déchets du nettoyage ». Les Athéniens, pour repousser les calamités publiques, jetaient chaque année un criminel à la mer, en offrande à Poséidon (dieu de la mer dans la mythologie grecque). Ce terme fut utilisé pour une offrande expiatoire, une rançon. Il est utilisé pour un homme qui s'offre pour le salut des autres.--> de tous, jusqu'à maintenant.
4:14	Je n'écris pas ces choses pour vous faire honte, mais je vous avertis comme mes enfants bien-aimés.
4:15	Car même si vous avez 10 000 pédagogues<!--Un tuteur, gardien et guide de garçons. Parmi les Grecs et les Romains, le mot était appliqué aux esclaves dignes de confiance qui étaient chargés de veiller à la vie et à la moralité des garçons appartenant aux classes supérieures. Les garçons ne pouvaient faire le moindre pas hors de la maison sans ces tuteurs tant qu'ils n'avaient pas atteint leur majorité.--> en Mashiah, vous n'avez pourtant pas beaucoup de pères, car c'est moi qui vous ai engendrés en Yéhoshoua Mashiah par le moyen de l'Évangile.
4:16	Je vous prie donc d'être mes imitateurs.
4:17	C'est pour cela que je vous ai envoyé Timotheos, qui est mon fils bien-aimé, et qui est fidèle dans le Seigneur, afin qu'il vous rappelle quelles sont mes voies en Mashiah et comment j'enseigne partout dans toutes les assemblées.
4:18	Mais quelques-uns se sont enflés d'orgueil, comme si je ne devais pas venir chez vous.
4:19	Mais je viendrai rapidement chez vous, si le Seigneur le veut, et je connaîtrai non la parole, mais la puissance de ceux qui se sont enflés.
4:20	Car le Royaume d'Elohîm n'est pas en parole, mais en puissance.
4:21	Que voulez-vous ? Que je vienne chez vous avec la verge, ou avec amour et dans un esprit de douceur ?

## Chapitre 5

### Un cas d'inceste parmi les Corinthiens

5:1	On entend parler de toutes parts de relation sexuelle illicite parmi vous, et une relation sexuelle illicite telle qu'elle n'a pas même de nom parmi les nations ; c'est ainsi que l'un de vous a la femme de son père<!--L'inceste est interdit par la loi (Lé. 18:6-8).-->.
5:2	Et cependant vous êtes enflés d'orgueil ! Et vous n'avez pas été plutôt dans le deuil, afin que celui qui a commis cette action soit ôté du milieu de vous !
5:3	Car pour moi, étant en effet absent de corps, mais présent en esprit, j'ai déjà jugé comme si j'étais présent, celui qui a commis une telle action.
5:4	Vous et mon esprit étant assemblés au Nom de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah, avec la puissance de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah,
5:5	qu'un tel homme soit livré à Satan<!--À travers son Assemblée, Elohîm peut livrer un pécheur à Satan pour la destruction de sa chair, afin de l'amener à la repentance. En l'occurrence, Paulos (Paul) appliquait dans les assemblées un usage courant en Grèce : l'ostracisme. Il s'agissait donc d'exclure la personne de l'assemblée de manière temporaire ou définitive. Par cet acte, il a peut-être aussi fait référence à Iyov (Job) qui, bien qu'étant juste, fut livré par Elohîm à Satan en permettant qu'il soit touché par divers maux dont la maladie (Job 1:12), etc. Paulos, l'apôtre, a usé de cette même autorité à l'égard d'Alexandros le forgeron (1 Ti. 1:20).--> pour la destruction de la chair, afin que l'esprit soit sauvé au jour du Seigneur Yéhoshoua.
5:6	Votre orgueil est mal placé. Ne savez-vous pas qu'un peu de levain<!--Le levain symbolise le péché, en particulier l'orgueil puisqu'il fait enfler (Pr. 21:4 ; 1 Co. 4:18, 13:4), l'hypocrisie et les fausses doctrines (Mt. 16:11-12 ; Lu. 12:1).--> fait lever toute la pâte ?
5:7	Purifiez-vous donc du vieux levain, afin que vous soyez une nouvelle pâte, puisque vous êtes sans levain, car Mashiah, notre Pâque<!--Ex. 12.-->, a été sacrifié pour nous.
5:8	C'est pourquoi célébrons donc la fête, non avec du vieux levain, non avec un levain de méchanceté et de malice, mais avec les pains sans levain de la sincérité et de la vérité.

### La séparation d'avec les faux frères

5:9	Je vous ai écrit dans ma lettre de ne pas vous mêler<!--« Mêler » vient du grec « sunanamignumi » qui signifie « mêler ensemble », « se tenir en compagnie avec », « être intime avec quelqu'un », « avoir des relations », « être en communication » (Ps. 1:1 ; 1 Co. 15:33 ; Ro. 16:17-18 ; Tit. 3:10).--> avec les fornicateurs<!--Vient du grec « pornos » qui signifie : « un homme qui prostitue son corps et le loue à la convoitise d'un autre », « un prostitué », « homme qui se complaît dans la relation sexuelle illicite, un homme qui fornique ».-->,
5:10	mais non pas d'une manière absolue avec les fornicateurs de ce monde, ou avec les cupides, ou les ravisseurs, ou les idolâtres ; autrement, il vous faudrait sortir du monde.
5:11	Mais maintenant, ce que je vous ai écrit, c'est de ne pas vous mêler avec quelqu'un qui se nomme frère, s'il est fornicateur, ou cupide, ou idolâtre, ou médisant, ou ivrogne, ou ravisseur, de ne pas même manger avec un tel homme.
5:12	Car qu’ai-je à juger ceux du dehors ? N'est-ce pas ceux du dedans que vous avez à juger ?
5:13	Mais ceux de dehors, Elohîm les juge. Ôtez le méchant du milieu de vous-mêmes.

## Chapitre 6

### Les procès entre chrétiens devant les infidèles

6:1	L'un d'entre vous, ayant une affaire avec un autre, ose-t-il aller en jugement devant les injustes et non devant les saints ?
6:2	Ne savez-vous pas que les saints jugeront le monde<!--L'Assemblée jugera les nations. Les douze apôtres jugeront Israël (Mt. 19:28 ; Lu. 22:30).--> ? Or si le monde est jugé par vous, êtes-vous indignes des plus petits jugements ?
6:3	Ne savez-vous pas que nous jugerons les anges<!--Le mot « ange » vient du grec « aggelos » et veut dire « messager, envoyé, ange ». Ce terme s'applique donc aussi bien aux hommes qu'aux créatures spirituelles.--> ? Combien plus les choses concernant cette vie ?
6:4	Si donc vous avez à prononcer des jugements sur les affaires de cette vie, vous faites siéger en effet ceux qui sont les moins considérés dans l’Assemblée !
6:5	Je le dis à votre honte. N'y a-t-il donc pas de sages parmi vous ? Non, pas même un seul qui puisse juger entre frères ?
6:6	Mais un frère va en jugement avec un frère, et cela devant des incrédules !
6:7	C'est donc déjà une défaite complète pour vous que d'avoir en effet des jugements les uns contre les autres. Pourquoi ne souffrez-vous pas plutôt une injustice ? Pourquoi ne vous laissez-vous pas plutôt dépouiller ?
6:8	Mais c'est vous au contraire qui commettez l'injustice et qui dépouillez les autres, et c'est envers vos frères que vous agissez ainsi !

### Les injustes n'hériteront pas le Royaume d'Elohîm

6:9	Ne savez-vous pas que les injustes n'hériteront pas le Royaume d'Elohîm ? Ne vous égarez pas : ni les fornicateurs, ni les idolâtres, ni les adultères,
6:10	ni les efféminés<!--Il est question d'un garçon ayant des relations homosexuelles avec un homme ou d'un homme qui soumet son corps à de l'impudicité hors nature.-->, ni les homosexuels, ni les voleurs, ni les avares, ni les ivrognes, ni les médisants, ni les ravisseurs, n'hériteront le Royaume d'Elohîm.
6:11	Et c'est là ce que vous étiez. Mais vous avez été lavés, mais vous avez été sanctifiés, mais vous avez été justifiés par le Nom du Seigneur Yéhoshoua, et par l'Esprit de notre Elohîm.

### Le chrétien est la propriété du Seigneur

6:12	Toutes choses me sont permises, mais toutes choses ne conviennent pas. Toutes choses me sont permises, mais je ne serai assujetti sous la puissance d'aucune chose.
6:13	Les aliments sont pour le ventre et le ventre pour les aliments, et Elohîm détruira l'un comme les autres. Mais le corps n'est pas pour la relation sexuelle illicite, mais pour le Seigneur, et le Seigneur pour le corps.
6:14	Mais Elohîm qui a ressuscité le Seigneur, nous ressuscitera aussi par le moyen de sa puissance.
6:15	Ne savez-vous pas que vos corps sont les membres du Mashiah ? Prenant donc les membres du Mashiah, en ferai-je les membres d'une prostituée ? Que cela n'arrive jamais !
6:16	Ne savez-vous pas que celui qui se joint à la prostituée devient un même corps avec elle ? Car il est dit : Les deux deviendront une seule chair<!--Ge. 2:24.-->.
6:17	Mais celui qui se joint au Seigneur est avec lui un seul esprit.
6:18	Fuyez la relation sexuelle illicite<!--Voir Mt. 5:32.-->. Tout autre péché qu'un être humain commet est extérieur à son corps, mais celui qui se prostitue pèche contre son propre corps.

### Le chrétien est le temple du Saint-Esprit

6:19	Ne savez-vous pas que votre corps est le temple du Saint-Esprit qui est en vous, et que vous avez reçu d'Elohîm, et que vous ne vous appartenez pas à vous-mêmes ?
6:20	Car vous avez été achetés<!--Vient du grec « agorazo » qui signifie « être sur une place de marché, s'y activer », « y faire des affaires, acheter ou vendre », « pour les désœuvrés : hanter cette place, y flâner ».--> à un grand prix. Glorifiez donc Elohîm dans votre corps et dans votre esprit, qui appartiennent à Elohîm.

## Chapitre 7

### Le mariage

7:1	Mais, pour ce qui concerne les choses au sujet desquelles vous m'avez écrit, il est bon à l'homme de ne pas toucher de femme.
7:2	Mais à cause des relations sexuelles illicites, que chacun ait sa femme, et que chaque femme ait son mari.
7:3	Que le mari rende à sa femme la bienveillance qui lui est due, et que la femme de même la rende à son mari.
7:4	Car la femme n'a pas de pouvoir sur son propre corps, mais c'est son mari. De même, le mari n'a pas de pouvoir sur son propre corps, mais c'est sa femme.
7:5	Ne vous privez pas l'un de l'autre, si ce n'est d'un commun accord pour un temps, afin de vaquer au jeûne et à la prière, mais après cela retournez ensemble, de peur que Satan ne vous tente par votre manque d'auto-contrôle.
7:6	Mais je dis cela par indulgence, et non comme un ordre,
7:7	car je voudrais que tous les humains soient comme moi, mais chacun a reçu d'Elohîm en effet un don de grâce particulier, l'un d'une manière, l'autre d'une autre.
7:8	Mais je dis à ceux qui ne sont pas mariés et aux veuves, qu'il leur est bon de demeurer comme moi.
7:9	Mais s'ils manquent de maîtrise, qu'ils se marient, car il vaut mieux se marier que de brûler.
7:10	Mais à ceux qui sont mariés, je leur ordonne, non pas moi, mais le Seigneur, que la femme ne se sépare pas de son mari.
7:11	Et si même elle s'en sépare, qu'elle demeure sans être mariée ou qu'elle se réconcilie avec son mari. Que le mari aussi ne quitte pas sa femme.
7:12	Mais aux autres, ce n'est pas le Seigneur, c'est moi qui dis : Si un frère a une femme incrédule et qu'elle consente à habiter avec lui, qu'il ne la quitte pas.
7:13	Et si une femme a un mari incrédule et qu'il consente à habiter avec elle, qu'elle ne le quitte pas.
7:14	Car le mari incrédule est sanctifié par la femme, et la femme incrédule est sanctifiée par le mari. Autrement vos enfants seraient impurs, mais maintenant ils sont saints.
7:15	Mais si l'incrédule se sépare, qu'il se sépare ; le frère ou la sœur n'est pas esclave en pareil cas. Néanmoins Elohîm nous a appelés à la paix.
7:16	Car que sais-tu, femme, si tu sauveras ton mari ? Ou que sais-tu, mari, si tu sauveras ta femme ?
7:17	Toutefois, que chacun marche selon le don qu'il a reçu d'Elohîm, chacun selon l'appel qu'il a reçu du Seigneur. C'est ainsi que je l'ordonne dans toutes les assemblées.
7:18	Quelqu'un a-t-il été appelé étant circoncis ? Qu'il ne ramène pas le prépuce<!--Paulos (Paul) fait ici allusion à un acte consistant à reconstruire artificiellement le prépuce des hommes circoncis. À l'origine, cette pratique fut imposée aux Hébreux par Antiochos Épiphane (règne : 175 – 164 av. J.-C.) qui voulait les forcer à adopter la culture grecque. Du temps de Paulos, certains Juifs convertis à Yéhoshoua (Jésus), désireux de marquer leur rupture avec le judaïsme, adoptèrent volontairement la « décirconcision ». Par la suite, elle fut d'usage courant chez les Juifs pour échapper aux persécutions. Il convient donc de noter que les Écritures nous parlent de plusieurs types de circoncis et d'incirconcis avec des mots grecs spécifiques à chaque situation.\\1 - « Peritome » : ceux qui sont passés par le rite de la circoncision, en particulier les Juifs (Ac. 10:45 ; Ga. 2:8 ; Ro. 3:30 ; Ep. 2:11 ; Ph. 3:5 ; Col. 4:11 ; Tit. 1:10, etc.).\\2 - « Katatome » : « couper, une mutilation ». Ce terme est utilisé une seule fois en Ph. 3:2 pour désigner les faux circoncis.\\3 - « Akrobustia » : ne pas être circoncis, un Gentil (gens des nations), un païen (Ac. 11:3 ; Ro. 2:26-27 ; Ep. 2:11 ; Col. 3:11, etc.).\\4 - « Epispaomai » : ne pas redevenir incirconcis, littéralement « tirer sur le prépuce » ; terme que l'on retrouve uniquement en 1 Co. 7:18. On appelait ces hommes des « epispatikos ». Dans ce passage, Paulos demande aux Juifs de ne pas essayer de cacher le signe visible de leur judéité en devenant des faux incirconcis dans la chair, et aux nations de ne pas s'imposer la circoncision.-->. Quelqu'un a-t-il été appelé incirconcis ? Qu'il ne se fasse pas circoncire.
7:19	La circoncision n'est rien, et l’incirconcision aussi n'est rien, mais l'observation des commandements d'Elohîm est tout.
7:20	Que chacun reste dans l'appel où il a été appelé !
7:21	As-tu été appelé en étant esclave ? Ne t'en inquiète pas mais, si tu peux être mis en liberté, profites-en plutôt.
7:22	Car l'esclave qui a été appelé par notre Seigneur est un affranchi du Seigneur. Et de même, celui qui est appelé étant libre, est un esclave du Mashiah.
7:23	Vous avez été achetés à un grand prix, ne devenez pas esclaves des humains.
7:24	Mes frères, que chacun reste devant Elohîm là où il était quand il a été appelé.
7:25	Mais pour ce qui concerne les vierges, je n'ai pas de commandement du Seigneur, mais je donne un avis comme ayant obtenu miséricorde du Seigneur pour être fidèle.
7:26	J'estime donc que cela est bon, à cause de la détresse présente, qu'il est bon à un être humain d'être ainsi.
7:27	Es-tu lié à une femme ? Ne cherche pas à rompre ce lien. N'es-tu pas lié à une femme ? Ne cherche pas de femme.
7:28	Mais si tu te maries, tu ne pèches pas. Et si la vierge se marie, elle ne pèche pas non plus. Mais ceux qui sont mariés auront la tribulation dans la chair. Or je voudrais vous l'épargner.
7:29	Mais je vous dis ceci, frères : Le temps est court. Désormais, que ceux qui ont des femmes soient comme n'en ayant pas,
7:30	et ceux qui pleurent comme ne pleurant pas, et ceux qui se réjouissent comme ne se réjouissant pas, et ceux qui achètent comme ne possédant pas,
7:31	et ceux qui usent de ce monde comme n'en abusant pas, car la figure de ce monde passe.
7:32	Or je voudrais que vous soyez sans inquiétude. Celui qui n'est pas marié s'occupe des choses du Seigneur, et de la manière dont il plaira au Seigneur.
7:33	Mais celui qui est marié s'occupe des choses de ce monde, de la manière dont il plaira à sa femme. Et il est partagé.
7:34	Il y a de même une différence entre la femme mariée et la vierge : celle qui n'est pas mariée s'occupe des choses du Seigneur, afin d'être sainte de corps et d'esprit. Mais celle qui est mariée s'occupe des choses du monde, de la manière dont elle plaira à son mari.
7:35	Or je dis cela ayant égard à ce qui vous est utile, non pas pour vous tendre un piège, mais pour vous porter à ce qui est honorable et propre à vous unir au Seigneur sans aucune distraction.
7:36	Mais si quelqu'un estime agir de façon malséante envers sa fille vierge en la laissant dépasser la fleur de l'âge, et qu'il faille la marier, qu'il fasse ce qu'il veut. Il ne pèche pas, qu'elle soit mariée.
7:37	Mais celui qui demeure ferme dans son cœur, ne ressentant aucune nécessité, mais en ayant le pouvoir de sa propre volonté, et qui décide en son cœur de garder sa fille vierge, fait bien.
7:38	Et celui qui la marie fait bien, mais celui qui ne la marie pas fait mieux.
7:39	La femme est liée par la loi pendant tout le temps que son mari est en vie<!--Elohîm est contre le divorce. Pour le Seigneur, le mariage doit être un engagement à vie (Mal. 2:16 ; Ro. 7:1-3).-->, mais si son mari meurt, elle est libre de se marier avec qui elle veut, dans le Seigneur seulement.
7:40	Elle est néanmoins plus bénie si elle demeure ainsi, selon mon avis. Or j'estime que j'ai aussi l'Esprit d'Elohîm.

## Chapitre 8

### Les choses sacrifiées aux idoles

8:1	Mais pour ce qui concerne les choses sacrifiées aux idoles<!--À Corinthe, on offrait des viandes sacrifiées aux idoles en rituel. À ces occasions, certaines parties des animaux sacrifiés étaient déposées sur l'autel de l'idole, d'autres étaient données aux prêtres et aux adorateurs, qui les mangeaient lors d'un repas ou d'un festin, soit dans le temple, soit dans une maison particulière. Certains morceaux de la chair offerte aux idoles étaient ensuite apportés au marché pour être vendus (Da. 1).-->, nous savons que nous avons tous de la connaissance. La connaissance enfle, mais l'amour édifie.
8:2	Mais si quelqu'un croit savoir quelque chose, il n'a encore rien connu comme il faut connaître.
8:3	Mais si quelqu'un aime Elohîm, il est connu de lui.
8:4	Pour ce qui est donc de manger des choses sacrifiées aux idoles, nous savons qu'une idole n'est rien dans le monde et qu'il n'y a aucun autre Elohîm qu'un seul<!--Paulos (Paul) affirme avec force que l'Elohîm Créateur n'est pas mélangé avec d'autres divinités. Voir De. 6:4.-->.
8:5	Car même s'il est vrai qu'il y a des êtres qu'on appelle elohîm, soit dans le ciel, soit sur la Terre (comme, en effet, il y a beaucoup d'elohîm et beaucoup de seigneurs<!--César Auguste était aussi appelé seigneur. Voir Ac. 25:26.-->),
8:6	mais pour nous, il n'y a qu'un seul Elohîm<!--Ro. 3:30.-->, le Père, de qui viennent toutes choses, et nous sommes pour lui, et un seul Seigneur, Yéhoshoua Mashiah, par le moyen duquel sont toutes choses et par qui nous sommes.
8:7	Mais tous n'ont pas cette connaissance. Car quelques-uns, par la conscience qu'ils ont jusqu'à présent de l'idole, mangent de ces choses comme étant sacrifiées aux idoles, et leur conscience qui est faible en est souillée.
8:8	Or ce n'est pas un aliment qui nous rend agréables à Elohîm. Car si nous en mangeons, nous n'avons rien de plus, si nous n'en mangeons pas, nous n'avons rien de moins.
8:9	Mais prenez garde que cette liberté que vous avez ne soit en quelque sorte un scandale pour les faibles.
8:10	Car si quelqu'un te voit, toi qui as de la connaissance, être à table dans le temple des idoles, sa conscience ne va-t-elle pas l'encourager, lui qui est faible, à manger des choses sacrifiées aux idoles ?
8:11	Et le frère qui est faible, à cause duquel Mashiah est mort, périra par ta connaissance.
8:12	Or quand vous péchez ainsi contre vos frères, et que vous blessez leur conscience qui est faible, vous péchez contre Mashiah.
8:13	C'est pourquoi, si un aliment scandalise mon frère, je ne mangerai pas de chair<!--D'un animal sacrifié.-->, à jamais, pour ne pas scandaliser mon frère.

## Chapitre 9

### La défense de Paulos (Paul)<!--Ga. 1:11.-->

9:1	Ne suis-je pas apôtre ? Ne suis-je pas libre ? N'ai-je pas vu notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah ? N'êtes-vous pas mon œuvre dans le Seigneur ?
9:2	Si je ne suis pas apôtre pour les autres, je le suis néanmoins pour vous, car vous êtes le sceau de mon apostolat dans le Seigneur.
9:3	C'est là ma défense contre ceux qui me jugent.
9:4	N'avons-nous pas le droit de manger et de boire ?
9:5	N'avons-nous pas le droit de mener avec nous une sœur, une femme, comme font les autres apôtres, et les frères du Seigneur, et Kephas ?
9:6	Ou bien sommes-nous les seuls, Barnabas et moi, à ne pas avoir le droit de ne pas travailler ?

### Elohîm prend soin de ses serviteurs

9:7	Qui est-ce qui va à la guerre à ses propres frais<!--Ou salaire. Voir Lu. 3:14.--> ? Qui est-ce qui plante une vigne et n'en mange pas le fruit ? Qui est-ce qui fait paître un troupeau et ne se nourrit pas du lait du troupeau ?
9:8	Est-ce en humain que je dis ces choses ? La torah ne les dit-elle pas aussi ?
9:9	Car il est écrit dans la torah de Moshè : Tu ne muselleras pas le bœuf qui foule le grain<!--De. 25:4.-->. Elohîm se met-il en peine des bœufs ?
9:10	Ou parle-t-il uniquement pour nous ? Oui, c'est pour nous qu'il a été écrit que celui qui laboure doit labourer avec espérance, et celui qui foule le blé, le foule avec l'espérance d'y avoir part.
9:11	Si nous avons semé parmi vous des biens spirituels, est-ce une grosse affaire si nous moissonnons vos biens charnels ?
9:12	Si d'autres usent de ce droit à votre égard, pourquoi n'en userions-nous pas plutôt qu'eux ? Cependant nous n'avons pas usé de ce droit, mais au contraire, nous supportons toutes sortes d'incommodités, afin de ne pas créer d'obstacle à l'Évangile du Mashiah.
9:13	Ne savez-vous pas que ceux qui exercent les fonctions sacrées mangent de ce qui vient du temple, et que ceux qui servent assidûment à l'autel ont part à l'autel<!--No. 18:8-31.--> ?
9:14	Ainsi le Seigneur a aussi ordonné à ceux qui annoncent l’Évangile de vivre de l’Évangile.
9:15	Mais pour moi, je n’ai usé d’aucune de ces choses, et je n'écris pas cela afin qu'on agisse de cette manière envers moi, car j'aimerais mieux mourir, plutôt que de voir quelqu'un anéantir ma gloire.
9:16	Car si je prêche l’Évangile, ce n'est pas pour moi un sujet de gloire, c'est parce que la nécessité m'en est imposée, et malheur à moi si je ne prêche pas l’Évangile !
9:17	Car si je le fais de plein gré, j'en ai un salaire. Mais si je le fais contre ma volonté, c’est une administration<!--Lu. 16:2 ; Ep. 3:2 ; Col. 1:25.--> qui m’est confiée.
9:18	Quel est donc mon salaire<!--Récompense. Lu. 10:7 ; 1 Ti. 5:18.--> ? C’est qu’en prêchant l’Évangile, j'expose l'Évangile du Mashiah sans qu'il en coûte rien<!--Paulos (Paul) annonçait l'Évangile gratuitement, tout comme le faisait le Seigneur Yéhoshoua (Jésus) lorsqu'il était sur terre et conformément à l'ordre qu'il avait donné à ses disciples : « Vous avez reçu gratuitement, donnez gratuitement » (Mt. 10:8). Si nous sommes comme Christ (car là est le sens du mot chrétien), nous devons agir comme lui. Voir aussi Ap. 21:6, 22:17.-->, et sans abuser de mon droit dans l'Évangile.
9:19	Car moi, qui suis libre à l'égard de tous, je me suis pourtant fait l'esclave de tous afin de gagner le plus grand nombre.
9:20	Et je suis devenu pour les Juifs comme un Juif, afin de gagner les Juifs. Pour ceux qui sont sous la torah, comme étant sous la torah, afin de gagner ceux qui sont sous la torah.
9:21	Je suis devenu pour les violeurs de la torah comme violeur de la torah, n'étant pas violeur de la torah d'Elohîm, mais lié par la loi du Mashiah – afin de gagner les violeurs de la torah.
9:22	Je suis devenu faible pour les faibles afin de gagner les faibles. Je suis devenu tout à tous, afin d'en sauver au moins quelques-uns.
9:23	Mais je fais cela à cause de l'Évangile, afin d'en devenir aussi participant avec les autres.
9:24	Ne savez-vous pas que ceux qui courent dans le stade, courent tous, mais qu'un seul remporte le prix ? Courez en effet de manière à le remporter.
9:25	Mais tous ceux qui luttent dans les jeux sportifs se maîtrisent en tout, et ils le font en effet pour recevoir une couronne corruptible<!--Paulos (Paul) fait ici allusion aux athlètes vainqueurs des jeux olympiques panhelléniques qui recevaient pour récompense une couronne qui était effectivement corruptible puisqu'elle était faite, selon les rites, de feuillages d'olivier, de laurier, de pin ou encore de céleri.-->, mais nous, une incorruptible.
9:26	C'est ainsi que je cours, non pas d'une façon incertaine ; c'est ainsi que je combats, non pas comme battant l'air.
9:27	Mais je traite durement mon corps et je le réduis en esclavage, de peur d'être moi-même réprouvé<!--Vient du grec « adokimos » qui signifie « refusé à l'épreuve », « non approuvé », « utilisé pour monnaie et poids », « celui qui ne prouve pas ce qu'il devrait ».--> après avoir prêché aux autres.

## Chapitre 10

### Israël dans le désert

10:1	Or je ne veux pas que vous ignoriez, frères, que nos pères ont tous été sous la nuée et qu'ils sont tous passés au travers de la mer,
10:2	et qu'ils ont tous été baptisés en Moshè dans la nuée et dans la mer,
10:3	et qu'ils ont tous mangé le même aliment spirituel,
10:4	et qu'ils ont tous bu la même boisson spirituelle. En effet, ils buvaient au rocher spirituel qui les suivait, et ce rocher<!--Yéhoshoua Mashiah, le Rocher des âges. Voir Es. 8:13-17, 48:21 ; Ps. 78:16 et 35.--> était le Mashiah.
10:5	Mais ce n'est pas dans la plupart d'entre eux qu'Elohîm trouva son plaisir, car ils furent abattus dans le désert.
10:6	Or ces choses sont devenues des exemples<!--Ou sont devenues des types pour nous.--> pour nous, afin que nous ne convoitions pas des choses mauvaises, comme eux-mêmes les ont convoitées.
10:7	Et ne devenez pas idolâtres, comme quelques-uns d'entre eux, selon qu'il est écrit : Le peuple s'assit pour manger et pour boire, et ils se levèrent pour jouer<!--Ex. 32:6.-->.
10:8	Et ne nous prostituons pas, comme quelques-uns d'entre eux se prostituèrent, de sorte qu'il en tomba 23 000 en un jour<!--No. 25.-->.
10:9	Et ne tentons<!--Tenter : du grec « ekpeirazo » : « mettre à l'épreuve ; éprouver le caractère d'Elohîm et son pouvoir ».--> pas le Mashiah, comme quelques-uns d'entre eux le tentèrent<!--Tenter : du grec « peirazo » : « essayer si une chose peut être faite ; éprouver malicieusement, astucieusement, pour prouver ses sentiments et ses jugements ; essayer ou éprouver la foi, la vertu, le caractère par la séduction du péché ; pousser à pécher ; infliger des maux dans le but d'éprouver ». Ce terme est aussi utilisé lorsque les hommes veulent tenter Elohîm en montrant leur méfiance, par une conduite impie ou méchante, pour éprouver la justice et la patience d'Elohîm, et le défier, pour le pousser à donner une preuve de ses perfections.--> et furent détruits par les serpents<!--No. 21:6-9.-->.
10:10	Et ne murmurez pas, comme quelques-uns d'entre eux murmurèrent et périrent par le destructeur<!--No. 14:2-29, 26:63-65.-->.

### L'histoire d'Israël est un enseignement pour l'Assemblée

10:11	Or toutes ces choses leur sont arrivées pour servir d'exemples, et elles ont été écrites pour notre avertissement, nous qui sommes arrivés à la fin des âges.
10:12	Que celui donc qui pense être debout prenne garde de tomber !
10:13	Aucune épreuve ne vous est survenue qui n'ait été humaine. Et Elohîm qui est fidèle ne permettra pas que vous soyez mis à l'épreuve au-delà de vos forces ; mais avec l'épreuve il préparera aussi le moyen d'en sortir, afin que vous puissiez la supporter.
10:14	C'est pourquoi, mes bien-aimés, fuyez l'idolâtrie.
10:15	Je vous parle comme à des personnes intelligentes, jugez vous-mêmes de ce que je dis.

### Communier avec le Seigneur et non avec les démons

10:16	La coupe de bénédiction que nous bénissons n'est-elle pas la communion du sang du Mashiah ? Et le pain que nous rompons n'est-il pas la communion du corps du Mashiah ?
10:17	Puisqu'il y a un seul pain, nous qui sommes nombreux, nous formons un seul corps, car nous sommes tous participants de ce seul pain.
10:18	Voyez Israël selon la chair, ceux qui mangent les sacrifices ne sont-ils pas associés à l’autel ?
10:19	Que dis-je donc ? Que l'idole soit quelque chose ? Ou que ce qui est sacrifié à l'idole soit quelque chose ? Nullement !
10:20	Mais je dis que les choses que les nations sacrifient, elles les sacrifient à des démons<!--De. 32:17 ; Ps. 106:37.--> et non à Elohîm. Or je ne veux pas que vous deveniez les associés<!--« Un partenaire », « un associé », « un camarade », « un compagnon ». Voir Lu. 5:10 ; 2 Co. 8:23. Ce mot fait aussi allusion à l'autel de Yeroushalaim (Jérusalem) sur lequel les sacrifices étaient offerts.--> des démons.
10:21	Vous ne pouvez pas boire la coupe du Seigneur et la coupe des démons. Vous ne pouvez pas participer à la table du Seigneur et à la table des démons<!--Paulos (Paul) nous parle de deux sortes de tables : la table du Seigneur et la table des démons. La table du Seigneur a été révélée à Moshè (Ex. 25:23-30 ; Lé. 24:5-9). Il y avait dessus 12 pains destinés à la consommation des prêtres. Ces pains étaient renouvelés chaque shabbat et représentaient le Mashiah, le Pain d'Elohîm, qui est l'aliment du croyant-prêtre (Jn. 6:33-58). Satan est maître en matière de déguisement et d'imitation (2 Co. 11:13-15). Il a donc imité la table du Seigneur et propose aux hommes les mets du roi et le vin de la débauche (Da. 1). Il invite ceux qui cherchent Elohîm à sa table afin de les détourner de la vision du ciel. Voir Mt. 6:24 ; Lu. 16:13.-->.
10:22	Voulons-nous exciter la jalousie du Seigneur ? Sommes-nous plus forts que lui ?

### Rechercher l'intérêt d'autrui et la gloire d'Elohîm

10:23	Toutes choses me sont permises, mais toutes ne sont pas utiles ; toutes choses me sont permises, mais toutes n'édifient pas.
10:24	Que personne ne cherche son propre intérêt, mais que chacun cherche celui d'autrui.
10:25	Mangez de tout ce qui se vend au marché sans vous poser de question par motif de conscience<!--1 Ti. 4:3-5.-->,
10:26	car la Terre et tout ce qu'elle contient sont au Seigneur<!--Ps. 24:1, 50:12.-->.
10:27	Mais si quelqu'un des incrédules vous invite et que vous vouliez aller, mangez de tout ce qui sera mis devant vous sans vous poser de question par motif de conscience.
10:28	Mais si quelqu'un vous dit : Ceci est sacrifié aux idoles ! N'en mangez pas, à cause de celui qui l'a révélé et à cause de la conscience, car la Terre et tout ce qu'elle contient sont au Seigneur.
10:29	Or je parle ici, non de votre conscience, mais de celle de l'autre. Car pourquoi ma liberté serait-elle condamnée par la conscience d'un autre ?
10:30	Et si par la grâce j'en suis participant, pourquoi suis-je blâmé pour ce dont je rends grâce ?
10:31	Soit donc que vous mangiez, soit que vous buviez, soit que vous fassiez quelque autre chose, faites tout pour la gloire d'Elohîm.
10:32	Ne soyez en aucun cas une occasion de scandale, ni aux Juifs, ni aux Grecs, ni à l'Assemblée d'Elohîm,
10:33	comme moi aussi, je m'efforce de plaire à tous en toutes choses, ne cherchant pas mon propre intérêt, mais celui de plusieurs, afin qu'ils soient sauvés.

## Chapitre 11

11:1	Soyez mes imitateurs comme je le suis moi-même du Mashiah.

### La position de l'homme et de la femme devant Elohîm

11:2	Or je vous loue frères, de ce que vous vous souvenez de tout ce qui me concerne, et de ce que vous retenez les traditions telles que je vous les ai transmises.
11:3	Mais je veux que vous sachiez que le Mashiah est la tête<!--Le mot « tête » vient du grec « kephale » qui signifie aussi « chef ». Yéhoshoua Mashiah (Jésus-Christ) est la seule tête et l'unique chef de l'Assembée (Ep. 1:22-23 ; Col. 1:18). Toute personne qui se proclame tête de l'Assemblée devient naturellement anti-mashiah (antichrist).--> de tout homme<!--Vient du grec « aner » qui signifie : « mâle », « époux ».-->, que l'homme est la tête de la femme, et qu'Elohîm est la tête du Mashiah.
11:4	Tout homme qui prie ou qui prophétise en ayant quelque chose sur la tête déshonore sa tête.
11:5	Mais toute femme qui prie ou qui prophétise la tête non couverte déshonore sa tête à elle. En effet, c'est la même chose que si elle était rasée.
11:6	Car si une femme n'est pas couverte, qu'on lui coupe aussi les cheveux. Or s'il est honteux pour une femme d'avoir les cheveux coupés, ou d'être rasée, qu'elle se voile !
11:7	Car pour ce qui est de l'homme, en effet, il ne doit pas couvrir sa tête, vu qu'il est l'image et la gloire d'Elohîm, mais la femme est la gloire de l'homme.
11:8	Car l'homme ne vient pas de la femme, mais la femme vient de l'homme.
11:9	Car aussi l'homme n'a pas été créé à cause de la femme, mais la femme a été créée à cause de l'homme.
11:10	C'est pourquoi la femme à cause des anges doit avoir sur la tête l'autorité.
11:11	Toutefois, dans le Seigneur, l'homme n'est pas sans la femme ni la femme sans l'homme.
11:12	Car comme la femme vient de l'homme, de même aussi l'homme vient par la femme, et tout cela vient d'Elohîm.
11:13	Jugez-en vous-mêmes : est-il convenable que la femme prie Elohîm sans être couverte ?
11:14	La nature elle-même ne vous enseigne-t-elle pas que, si un homme a de longs cheveux c'est une honte pour lui,
11:15	mais que c'est une gloire pour la femme de porter des longs cheveux, parce que la chevelure lui a été donnée à la place du voile ?
11:16	Mais si quelqu'un semble être querelleur, nous n'avons pas une telle coutume, ni les assemblées d'Elohîm non plus.

### Le repas du Seigneur

11:17	Mais, en vous ordonnant cela, je ne vous loue pas : parce que vous vous assemblez, non pour devenir plus excellents<!--Ou « plus utile », « plus utilisable », « plus avantageux ».-->, mais inférieurs.
11:18	Car premièrement, lorsque vous vous assemblez en assemblée, j'apprends qu'il y a en effet des divisions<!--Vient du grec « schisma » qui signifie aussi « déchirure ». Voir Mt. 9:16 ; Mc. 2:21.--> parmi vous et je le crois en partie,
11:19	car il faut qu'il y ait même des hérésies<!--Le mot grec « hairesis » peut être aussi traduit par « secte ».--> parmi vous, afin que ceux qui sont dignes d'être approuvés soient reconnus parmi vous.
11:20	Quand donc vous vous rassemblez ainsi tous ensemble, ce n'est pas pour manger le souper du Seigneur,
11:21	car au moment de manger, chacun en effet prend son propre souper avant les autres, de sorte que l'un a faim tandis que l'autre est ivre.
11:22	Car n'avez-vous pas de maisons pour manger et pour boire ? Ou méprisez-vous l'Assemblée d'Elohîm et faites-vous honte à ceux qui n'ont rien ? Que vous dirai-je ? Vous louerai-je ? Je ne vous loue pas en cela.
11:23	Car j'ai reçu du Seigneur ce que je vous ai donné. C'est que le Seigneur Yéhoshoua, la nuit où il fut livré, prit du pain,
11:24	et après avoir rendu grâce, le rompit, et dit : Prenez, mangez. Ceci est mon corps qui est rompu pour vous. Faites ceci en mémoire de moi.
11:25	De même aussi après le souper, il prit la coupe, en disant : Cette coupe est la Nouvelle Alliance en mon sang. Faites ceci toutes les fois que vous en boirez, en mémoire de moi<!--Mt. 26:26-28 ; Mc. 14:22-24 ; Lu. 22:19-20.-->.
11:26	Car toutes les fois que vous mangez ce pain et que vous buvez cette coupe, vous annoncez la mort du Seigneur jusqu'à ce qu'il vienne.
11:27	C'est pourquoi quiconque mangera de ce pain ou boira de la coupe du Seigneur indignement sera coupable envers le corps et le sang du Seigneur.
11:28	Mais que chacun s'examine lui-même et qu'ainsi, il mange de ce pain et boive de cette coupe.
11:29	Car celui qui en mange et qui en boit indignement, sans discerner le corps du Seigneur, mange et boit sa condamnation.
11:30	C'est pour cette raison qu'il y a parmi vous beaucoup d'infirmes et de malades, et qu'un assez grand nombre dorment.
11:31	Car si nous nous jugions nous-mêmes, nous ne serions pas jugés.
11:32	Mais quand nous sommes jugés, nous sommes châtiés par le Seigneur, afin que nous ne soyons pas condamnés avec le monde.
11:33	C'est pourquoi, mes frères, quand vous vous assemblez pour manger, attendez-vous les uns les autres.
11:34	Et si quelqu'un a faim, qu'il mange à la maison, afin que vous ne vous assembliez pas pour votre condamnation. Mais pour le reste, je le réglerai quand je viendrai.

## Chapitre 12

### Les dons de l'Esprit<!--Ep. 4:7-16.-->

12:1	Mais pour ce qui concerne les dons spirituels, je ne veux pas, frères, que vous soyez ignorants.
12:2	Vous savez que, nations, vous étiez entraînés vers les idoles muettes, selon que vous étiez menés.
12:3	C'est pourquoi je vous fais connaître que personne parlant par l'Esprit d'Elohîm, ne dit : Yéhoshoua est anathème<!--Le mot « anathème » signifie « chose offerte et laissée sur place, par exemple offrande résultant d'un vœu, et pendue au mur ou sur une colonne du temple, ou encore une chose dévouée à Elohîm, sans espoir de rachat, ou un animal destiné à être tué ; donc personne ou chose vouée à la destruction, dévouement par interdit ».--> ! Et personne ne peut dire : Yéhoshoua est le Seigneur ! si ce n'est par le Saint-Esprit.
12:4	Or il y a diversité de dons de grâce, mais c'est le même Esprit.
12:5	Il y a aussi diversité de services, mais c'est le même Seigneur.
12:6	Il y a aussi diversité d'opérations, mais c'est le même Elohîm qui opère toutes choses en tous.
12:7	Or à chacun est donnée la manifestation de l'Esprit pour l'utilité commune.
12:8	Car à l'un est donnée en effet par l'Esprit la parole de sagesse, mais à un autre par le même Esprit la parole de connaissance,
12:9	et à un autre la foi par ce même Esprit, et à un autre les dons de guérisons par ce même Esprit,
12:10	et à un autre les opérations des miracles, et à un autre la prophétie, et à un autre le don de discerner les esprits, et à un autre la diversité de langues, et à un autre le don d'interpréter les langues.
12:11	Mais un seul et même Esprit opère toutes ces choses, distribuant à chacun ses dons en particulier, comme il le veut.

### Le corps du Mashiah

12:12	Car de même que le corps est un, mais a beaucoup de membres, et que tous les membres de ce corps, bien qu’étant beaucoup, sont un seul corps, il en est de même du Mashiah.
12:13	Car nous avons tous été baptisés dans un seul Esprit<!--Les signes du baptême du Saint-Esprit (la conversion) se manifestent par le fruit de l'Esprit qui est évoqué de manière non exhaustive en Ga. 5:22. Les Écritures ne stipulent à aucun endroit que le parler en langues, qui est un don gratuit (Mt. 7:16-20), est en soi le signe du baptême du Saint-Esprit. Ainsi, il nous est dit que chaque croyant au Mashiah a le Saint-Esprit (1 Co. 12:13 ; Ro. 8:9 ; Ep. 1:13-14) mais que tous les croyants ne parlent pas forcément en langues (1 Co. 12:29-31).--> pour être un seul corps, soit Juifs, soit Grecs, soit esclaves, soit libres, et nous avons tous été abreuvés pour être un seul esprit<!--Ep. 4:4.-->.
12:14	Car le corps n'est pas en effet un seul membre, mais beaucoup.
12:15	Si le pied dit : Parce que je ne suis pas la main, ne suis-je pas hors du corps ? Il n’est pas pour autant hors du corps !
12:16	Et si l'oreille dit : Parce que je ne suis pas l'œil, ne suis-je pas hors du corps ? Elle n’est pas pour autant hors du corps !
12:17	Si tout le corps était l'œil, où serait l'ouïe ? Si tout était l'ouïe, où serait l'odorat ?
12:18	Mais maintenant Elohîm a placé<!--« Mettre », « poser » ou « établir » voir Jn. 15:16.--> chaque membre dans le corps comme il a voulu.
12:19	Et si tous étaient un seul membre, où serait le corps ?
12:20	Mais maintenant, il y a en effet beaucoup de membres et un seul corps.
12:21	Et l'œil ne peut pas dire à la main : Je n'ai pas besoin de toi. Ni la tête dire aux pieds : Je n'ai pas besoin de vous.
12:22	Mais bien au contraire, les membres du corps qui semblent être les plus faibles sont nécessaires.
12:23	Et ceux que nous estimons être les moins honorables du corps, nous les couvrons d'un plus grand honneur, et ce que nous avons de malséant, obtient plus de bienséance,
12:24	et ce que nous avons d'honorable n'en a besoin. Mais Elohîm a disposé le corps de manière à donner plus d'honneur à ce qui en manquait,
12:25	afin qu'il n'y ait pas de division dans le corps, mais que les membres aient un soin mutuel les uns des autres.
12:26	Et si un des membres souffre de quoi que ce soit, tous les autres membres souffrent avec lui. Si l'un des membres est honoré, tous les autres ensemble se réjouissent avec lui.
12:27	Et vous êtes le corps du Mashiah, et vous êtes chacun l'un de ses membres.
12:28	Et Elohîm a en effet placé dans l'Assemblée premièrement des apôtres, deuxièmement des prophètes, troisièmement des docteurs, ensuite des miracles, puis des dons de guérisons, des secours, des gouvernements, des langues diverses.
12:29	Tous sont-ils apôtres ? Tous sont-ils prophètes ? Tous sont-ils docteurs ? Tous ont-ils le don des miracles ?
12:30	Tous ont-ils les dons de guérisons ? Tous parlent-ils en langues ? Tous interprètent-ils ?
12:31	Mais désirez sincèrement les dons les plus utiles. Et je vais encore vous montrer le chemin par excellence.

## Chapitre 13

### L'amour

13:1	Si je parle toutes les langues des humains<!--Les langues des humains. Les 120 Galiléens ont été rendus capables de s'exprimer dans diverses langues afin de pouvoir annoncer la vérité aux personnes en voyage à Yeroushalaim dans leurs propres langues. Voir Es. 28:11-12 ; Ac. 2:1-13.--> et même des anges<!--La langue des anges ou langue inconnue est incompréhensible à notre intelligence. Elle est un moyen par lequel nous disons des mystères à Elohîm. Voir 1 Co. 14:2,28 ; Ro. 8:25-26. Il faut une interprétation si l'on veut parler cette langue dans l'assemblée à cause des non-croyants qui nous visitent (1 Co. 14:23). Voir Mc. 16:17.-->, mais que je n’aie pas l'amour<!--Il est question ici de l'amour « agape » : l'amour divin et désintéressé, l'amour fraternel.-->, je deviens un cuivre qui résonne ou une cymbale qui répète fréquemment le cri alala<!--Le cri « alala » était une coutume des soldats grecs entrant dans la bataille. Dans la mythologie grecque, Alala est la déesse du cri de la guerre. Voir Mc. 5:38.-->.
13:2	Et si j'ai la prophétie et que je connaisse tous les mystères et la connaissance de toutes choses, et même si j'ai toute la foi jusqu'à transporter les montagnes, mais que je n’aie pas l'amour, je ne suis rien.
13:3	Et si je donnais tous mes biens pour nourrir quelqu'un, et si je livrais mon corps pour être brûlé, mais que je n’aie pas l'amour, cela ne me sert à rien.
13:4	L'amour est patient, il se montre doux, l'amour n'est pas envieux, l'amour ne se vante pas, il ne s'enfle pas d'orgueil,
13:5	il ne fait rien de malséant, il ne cherche pas son intérêt, il ne s'irrite pas, il ne tient pas compte du mal,
13:6	il ne se réjouit pas de l'injustice, mais il se réjouit de la vérité.
13:7	Il couvre<!--Le verbe « couvrir » vient du terme grec « stego » qui signifie « toiture, toit, couverture », « protéger ou garder en recouvrant, préserver », « couvrir du silence, garder secret ». L'amour ne rappelle pas sans cesse les erreurs des uns et des autres, mais il sait préserver son prochain en gardant le secret sur les fautes expiées (Pr. 10:12, 17:9). Toutefois, il ne saurait se compromettre en ne dénonçant pas les œuvres des ténèbres (Mt. 18:15-18 ; Ja. 5:19-20).--> tout, il croit tout, il espère tout, il supporte tout.
13:8	L'amour ne périt jamais. Mais quant aux prophéties, elles seront abolies. Et quant aux langues, elles cesseront. Quant à la connaissance, elle sera abolie.
13:9	Car nous connaissons en partie et nous prophétisons en partie.
13:10	Mais quand la perfection sera venue, alors ce qui est en partie sera aboli.
13:11	Quand j'étais enfant, je parlais comme un enfant, je jugeais comme un enfant, je pensais comme un enfant. Mais quand je suis devenu homme, j'ai mis fin à ce qui était de l'enfant.
13:12	Car maintenant nous voyons à travers un miroir, en énigme<!--Ou à travers une parole obscure.-->, mais alors nous verrons face à face. Maintenant je connais en partie, mais alors je connaîtrai comme j'ai été connu.
13:13	Or maintenant ces trois choses demeurent : la foi, l'espérance et l'amour. Mais la plus grande des trois, c'est l'amour.

## Chapitre 14

### Le don de prophétie

14:1	Recherchez l'amour. Désirez sincèrement les dons spirituels, mais surtout celui de prophétiser.
14:2	Car celui qui parle en langue ne parle pas aux humains, mais à Elohîm, car personne ne le comprend, et c'est en esprit qu'il dit des mystères.
14:3	Mais celui qui prophétise, au contraire, parle aux humains pour la construction, la consolation et l'exhortation.
14:4	Celui qui parle en langue s'édifie lui-même, mais celui qui prophétise bâtit l'Assemblée.
14:5	Or je désire que vous parliez tous en langues, mais encore plus que vous prophétisiez. Celui qui prophétise est plus grand que celui qui parle en langues, à moins qu'il n'interprète, pour que cela contribue à la construction de l'Assemblée.
14:6	Mais maintenant, frères, si je venais à vous parlant en langues, à quoi vous serais-je utile, si je ne vous parlais par révélation, ou par connaissance, ou par prophétie, ou par doctrine ?
14:7	De même, si les choses inanimées qui rendent un son, comme une flûte ou une harpe, ne rendent pas des sons distincts, comment reconnaîtra-t-on ce qui est joué sur la flûte ou sur la harpe ?
14:8	Car si la trompette aussi rend un son incertain, qui se préparera à la bataille ?
14:9	De même, vous aussi, si par le moyen de la langue vous ne donnez pas une parole distincte, comment saura-t-on ce que vous dites ? Car vous parlerez en l'air.
14:10	Il y a, selon qu'il se rencontre, tant d'espèces de sons dans le monde, et aucun d'eux n'est muet.
14:11	Si donc je ne connais pas la force du son, je serai un barbare pour celui qui parle, et celui qui parle sera un barbare pour moi.
14:12	Et vous de même, puisque vous désirez avec ardeur les dons spirituels, que ce soit pour la construction de l'Assemblée que vous cherchiez à en posséder abondamment.
14:13	C'est pourquoi que celui qui parle en langue prie pour qu’il interprète.
14:14	Car si je prie en langue, mon esprit prie, mais mon intelligence est stérile.
14:15	Qu’est-ce donc ? Je prierai en esprit, mais je prierai aussi avec l'intelligence. Je chanterai en esprit, mais je chanterai aussi avec l'intelligence.
14:16	Autrement, si tu ne bénis qu'en esprit, comment celui qui occupe la place d'un ignorant dira-t-il : Amen ! à ton action de grâce<!--L'expression « action de grâce » vient du grec « eucharisteo » qui signifie « être reconnaissant, rendre grâces, remercier ». Contrairement à ce que l'on enseigne dans beaucoup d'assemblées, il n'est pas question ici de faire une offrande d'argent, mais de se montrer reconnaissant envers le Seigneur. Voir aussi commentaires en Lé. 3:1, 7:11.-->, puisqu'il ne sait pas ce que tu dis ?
14:17	Car tu rends grâce en effet, mais l'autre n'est pas bâti.
14:18	Je rends grâce à mon Elohîm de ce que je parle plus de langues que vous tous.
14:19	Mais j'aime mieux prononcer dans l'assemblée 5 paroles au moyen de mon intelligence, afin d'instruire aussi les autres, que 10 000 paroles en langue.
14:20	Frères, ne devenez pas des enfants quant à la faculté de perception et de jugement, mais devenez des enfants à l'égard de la malice. Et quant à la faculté de perception et de jugement, devenez parfaits.
14:21	Il est écrit dans la torah : C'est par des gens d'une autre langue et par des lèvres étrangères que je parlerai à ce peuple, et même ainsi, ils ne m'écouteront pas, dit le Seigneur<!--Es. 28:11.-->.
14:22	C'est pourquoi les langues sont un signe, non pour les croyants, mais pour les incrédules ; et la prophétie, non pour les incrédules, mais pour les croyants.

### L'exercice des dons dans l'assemblée

14:23	Si donc l'assemblée entière se rassemble en un même lieu et que tous parlent en langues, et qu'il entre des ignorants ou des incrédules, ne diront-ils pas que vous êtes fous ?
14:24	Mais si tous prophétisent, et qu'il entre un incrédule ou un ignorant, il est convaincu par tous et il est jugé par tous ;
14:25	et ainsi les secrets de son cœur deviennent manifestes. Et ainsi, tombant sur sa face, il adorera Elohîm en proclamant qu'Elohîm est vraiment au milieu de vous !
14:26	Qu'est-ce donc, frères ? Lorsque vous vous rassemblez, chacun de vous a-t-il un psaume, a-t-il un enseignement, a-t-il une langue, a-t-il une révélation, a-t-il une interprétation ? Que tout se fasse pour la construction.
14:27	Et si quelqu'un parle une langue, que cela se fasse par deux, ou tout au plus par trois, chacun à son tour, et que quelqu'un interprète.
14:28	Mais s'il n'y a pas d'interprète, qu'on se taise dans l'assemblée, et qu'on parle à soi-même et à Elohîm.
14:29	Mais pour les prophètes, que deux ou trois parlent et que les autres jugent.
14:30	Mais si quelque chose est révélée à un autre qui est assis, que le premier se taise.
14:31	Car vous pouvez tous prophétiser l'un après l'autre, afin que tous soient enseignés et que tous soient encouragés.
14:32	Et les esprits des prophètes se soumettent aux prophètes.
14:33	Car Elohîm n'est pas un Elohîm de désordre<!--Le mot grec signifie aussi « un état de désordre », « instabilité », « dérangement », « confusion ».-->, mais de paix, comme dans toutes les assemblées des saints.
14:34	Que vos femmes se taisent dans les assemblées, car il ne leur est pas permis d'y parler, mais elles doivent être soumises, comme le dit aussi la torah.
14:35	Mais si elles veulent apprendre quelque chose, qu'elles interrogent leurs maris à la maison, car il est honteux à des femmes de parler dans l'assemblée.
14:36	La parole d'Elohîm est-elle venue de vous ? Ou est-elle arrivée seulement chez vous ?
14:37	Si quelqu'un croit être prophète, ou spirituel, qu'il reconnaisse que les choses que je vous écris sont des commandements du Seigneur.
14:38	Et si quelqu'un est ignorant, qu'il soit ignorant.
14:39	C'est pourquoi, frères, désirez sincèrement de prophétiser, et n'empêchez pas de parler en langues.
14:40	Que toutes choses se fassent d'une manière bienséante et avec ordre.

## Chapitre 15

### L'Évangile est basé sur la mort et la résurrection du Mashiah (Christ)

15:1	Or je vous fais connaître, frères, l'Évangile que je vous ai annoncé, que vous avez aussi reçu et dans lequel vous demeurez fermes,
15:2	et par le moyen duquel vous êtes sauvés, si vous retenez la parole que je vous ai annoncée, à moins que vous n'ayez cru en vain.
15:3	Car avant toutes choses, je vous ai donné ce que j'avais aussi reçu, que Mashiah est mort pour nos péchés, selon les Écritures,
15:4	et qu'il a été enseveli, et qu'il est ressuscité<!--La résurrection de Yéhoshoua (Jésus) est un espoir pour tous les êtres humains. Elle est le fondement de la foi chrétienne. Toutes les autres religions ont été fondées par des hommes, leurs prophètes ou fondateurs sont morts et aucun n'est revenu à la vie. En tant que disciples de Yéhoshoua, nous sommes réconfortés par le fait que notre Elohîm s'est fait homme, afin de mourir pour nos péchés, et est ressuscité le troisième jour, car l'enfer ne pouvait pas le retenir. Désormais, il tient les clés de l'Hadès et de la mort (Ap. 1:18). Yéhoshoua Mashiah est la résurrection et la vie (Jn. 11:25-26).--> le troisième jour, selon les Écritures ;
15:5	et qu'il est apparu à Kephas, et ensuite aux douze.
15:6	Ensuite, il est apparu à plus de 500 frères à la fois, dont la plupart sont encore vivants et dont quelques-uns sont morts.
15:7	Ensuite, il est apparu à Yaacov, et ensuite à tous les apôtres.
15:8	Mais, en tout dernier lieu, il m'est apparu à moi aussi comme à un avorton.
15:9	Car je suis le plus petit des apôtres, je ne suis pas digne<!--« Suffisant », « assez grand ».--> d'être appelé apôtre, parce que j'ai persécuté l'Assemblée d'Elohîm.
15:10	Mais par la grâce d'Elohîm, je suis ce que je suis, et sa grâce envers moi n'a pas été vaine, mais j'ai travaillé plus qu'eux tous, toutefois non pas moi, mais la grâce d'Elohîm qui est avec moi.
15:11	Ainsi donc que ce soit moi, que ce soit eux, voilà ce que nous prêchons et vous l'avez cru ainsi.
15:12	Or si l'on prêche que Mashiah est ressuscité des morts, comment quelques-uns d'entre vous disent-ils qu'il n'y a pas de résurrection des morts ?
15:13	Car s'il n'y a pas de résurrection des morts, Mashiah aussi n'est pas ressuscité.
15:14	Et si Mashiah n'est pas ressuscité, notre prédication est donc vaine, et votre foi aussi est vaine.
15:15	Et même nous sommes de faux témoins de la part d'Elohîm, car nous avons rendu témoignage à l'égard d'Elohîm qu'il a ressuscité le Mashiah, alors qu'il ne l'a pas ressuscité, si en effet les morts ne ressuscitent pas.
15:16	Mais si les morts ne ressuscitent pas, Mashiah non plus n'est pas ressuscité.
15:17	Et si Mashiah n'est pas ressuscité, votre foi est vaine, et vous êtes encore dans vos péchés,
15:18	ceux donc aussi qui se sont endormis en Mashiah sont perdus.
15:19	Si nous n'avons d'espérance en Mashiah que pour cette vie seulement, nous sommes les plus misérables de tous les humains.
15:20	Mais maintenant Mashiah est ressuscité d’entre les morts, il est devenu l'offrande du premier fruit<!--Prémices. Lé. 23:9-11. La fête des prémices (premiers fruits) annonce d'abord la résurrection du Seigneur Yéhoshoua Mashiah (Jésus-Christ), ensuite celle de tous ceux qui lui appartiennent (1 Th. 4:13-18). Elle commençait le premier jour de la semaine suivant le shabbat de la fête des pains sans levain, au mois de Nisan. Voir aussi Jn. 12:24.--> de ceux qui dorment.
15:21	Car puisque la mort est venue à travers un être humain<!--Ge. 1:26.-->, c’est aussi à travers un être humain qu'est venue la résurrection des morts.
15:22	Car comme tous meurent en Adam, de même aussi tous seront vivifiés en Mashiah.
15:23	Mais chacun en son propre rang<!--« Ce qui a été arrangé », « de choses placées en ordre », « un ensemble de soldats », « un corps », « une bande », « une troupe », « une classe ».--> : l'offrande du premier fruit, le Mashiah, ensuite ceux qui appartiennent au Mashiah lors de son avènement.
15:24	Ensuite viendra la fin, quand il aura remis le Royaume à Elohîm le Père, quand il aura aboli toute principauté, et toute autorité, et toute puissance.
15:25	Car il faut qu'il règne jusqu'à ce qu'il ait mis tous ses ennemis sous ses pieds<!--Ps. 110:1.-->.
15:26	L'ennemi qui sera aboli le dernier, c'est la mort.
15:27	Car Elohîm a assujetti toutes choses sous ses pieds. Or quand il est dit que toutes choses lui sont assujetties, il est évident que celui qui lui a assujetti toutes choses est excepté.
15:28	Et après que toutes choses lui auront été assujetties, alors le Fils lui-même sera assujetti à celui qui lui a assujetti toutes choses, afin qu'Elohîm soit tout en tous.
15:29	Autrement, que feront ceux qui sont baptisés pour les morts ? Si les morts ne ressuscitent absolument pas, pourquoi aussi sont-ils baptisés pour les morts ?
15:30	Et nous, pourquoi sommes-nous en danger à toute heure ?
15:31	Je meurs chaque jour, je l'atteste par le sujet que j'ai de me glorifier de vous en Yéhoshoua le Mashiah notre Seigneur.
15:32	Si j'ai combattu contre des animaux sauvages à Éphèse selon l'homme, quel profit en ai-je ? Si les morts ne ressuscitent pas, mangeons et buvons, car demain nous mourrons<!--Es. 22:13.--> !
15:33	Ne vous égarez pas : Les mauvaises compagnies corrompent les bonnes mœurs<!--« Une demeure habituelle », « lieu d'habitation », « coutume », « usage », « morale », « caractère ».-->.
15:34	Quittez l'ivrognerie<!--Le mot grec « eknepho » signifie « revenir à soi d'une ivresse, quitter l'ivrognerie, devenir sobre ».-->, comme il convient et ne péchez pas ! Car quelques-uns sont dans l'ignorance d'Elohîm, je le dis à votre honte.
15:35	Mais quelqu'un dira : Comment les morts ressuscitent-ils, et avec quel corps viennent-ils ?
15:36	Insensé ! Ce que tu sèmes n'est pas ramené à la vie s'il ne meurt pas<!--Jn. 12:24.-->.
15:37	Et quant à ce que tu sèmes, tu ne sèmes pas le corps qui naîtra mais le grain nu, selon qu'il se rencontre, de blé ou de quelque autre semence.
15:38	Mais Elohîm lui donne un corps, comme il veut, et à chaque semence il donne un corps qui lui est propre.
15:39	Toute chair n'est pas de la même chair, mais autre en effet est la chair des humains, autre la chair des bêtes, autre celle des poissons, autre celle des oiseaux.
15:40	Il y a aussi des corps célestes et des corps terrestres, mais autre en effet est l'éclat des corps célestes, et autre celui des corps terrestres.
15:41	Autre est l'éclat du soleil, et autre l'éclat de la lune, et autre l'éclat des étoiles. Car une étoile diffère d'une autre étoile en éclat.
15:42	Il en sera aussi de même à la résurrection des morts. On est semé dans la corruption, on ressuscite dans l’incorruptibilité.
15:43	On est semé dans le déshonneur, on ressuscite dans la gloire. On est semé dans la faiblesse, on ressuscite dans la force.
15:44	On est semé corps animal<!--Voir 1 Co. 15:46.-->, on ressuscite corps spirituel. S'il y a un corps animal, il y a aussi un corps spirituel.

### Le premier Adam et le dernier Adam

15:45	Comme aussi il est écrit : Le premier être humain<!--Ge. 1:26.-->, Adam, devint une âme vivante<!--Ge. 2:7.-->. Le dernier Adam, en Esprit, donne la vie<!--Jn. 5:21 ; Ro. 8:11. Yéhoshoua Mashiah est le dernier Adam. Voir Ph. 2:7 ; 1 Ti. 3:16.-->.
15:46	Mais ce qui est spirituel n'est pas le premier, mais ce qui est animal<!--Voir 1 Co. 2:14, 15:44 ; Ja. 3:15 ; Jud. 1:19.--> ; ensuite ce qui est spirituel.
15:47	Le premier être humain, venu de la terre<!--Issu du sol.-->, est terrestre, le second être humain, le Seigneur, vient du ciel.
15:48	Tel est le terrestre, tels sont aussi les terrestres, et tel est le céleste, tels sont aussi les célestes.
15:49	Et comme nous avons porté l'image du terrestre, nous porterons aussi l'image du céleste.
15:50	Or je dis cela, frères, parce que la chair et le sang ne peuvent hériter du Royaume d'Elohîm, et que la corruption n'hérite pas de l'incorruptibilité.

### Le mystère de la résurrection<!--1 Th. 4:14-17.-->

15:51	Voici, je vous dis un mystère : Nous ne dormirons pas tous en effet, mais tous, nous serons transformés,
15:52	en un instant<!--Vient du grec « atomos » qui signifie « indivisible ». L'atome en français est un minuscule morceau de matière, une sorte de « brique » qui la constitue. Un atome contient un noyau, c'est-à-dire l'ensemble de protons et de neutrons, et autour de ce noyau, il y a des électrons. Les électrons sont des nuages qui enveloppent le noyau. Les électrons sont les plus petites particules qui, en se baladant matérialisent l'électricité. La vitesse d'un électron peut être proche de celle de la lumière. En une seconde, l'électron traverse deux fois un pays grand comme la France.-->, en un clin d'œil, à la dernière trompette<!--Le mot dernier dans ce passage est « eschatos » qui signifie « dernier en temps ou en lieu, dernier dans des séries de lieux, dernier dans une succession dans le temps ». Paulos (Paul) associe le mystère de la résurrection à la dernière trompette. Or dans le livre d'Apocalypse il n'y a que sept trompettes (Ap. 8 ; Ap. 9 et Ap. 11:15-19), et c'est à la dernière, c'est-à-dire la septième, que le mystère d'Elohîm s'accomplit.-->. Car la trompette sonnera, et les morts ressusciteront incorruptibles, et nous, nous serons transformés.
15:53	Mais, il faut en effet que le corruptible revête l'incorruptibilité, et que le mortel revête l'immortalité.
15:54	Or, lorsque ce corruptible aura revêtu l'incorruptibilité, et que ce mortel aura revêtu l'immortalité, alors cette parole de l'Écriture sera accomplie : La mort a été engloutie dans la victoire<!--Es. 25:8.-->.
15:55	Mort, où est ton aiguillon<!--Une piqûre, comme celle des abeilles, scorpions. Ces animaux blessant et causant même la mort, Paulos compare la mort à une piqûre, une arme mortelle. L'aiguillon est une pièce métallique qu'on utilise pour diriger les bœufs et autres bêtes de trait d'où le proverbe, « ruer contre les aiguillons », c'est-à-dire offrir une vaine, périlleuse et ruineuse résistance. Os. 13:14.--> ? Hadès<!--Hadès chez les Grecs ou Pluton chez les Romains était considéré comme le dieu de l'enfer (voir commentaire en Mt. 16:18). Notre Seigneur Yéhoshoua ha Mashiah a vaincu la divinité Hadès et a récupéré les clés de l'enfer et de la mort (Ap. 1:18). Au jugement dernier, ce démon sera jeté avec Satan dans le lac de feu (Ap. 20:13-14).-->, où est ta victoire ?
15:56	Or l'aiguillon de la mort c'est le péché, et la puissance du péché, c'est la torah.
15:57	Mais grâce soit rendue à Elohîm qui nous a donné la victoire par le moyen de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah !
15:58	C'est pourquoi, mes frères bien-aimés, soyez fermes, inébranlables, abondant<!--« Abondant » est utilisé pour une fleur qui passe de l'état de bourgeon à celui de fleur épanouie.--> toujours dans l'œuvre du Seigneur, sachant que votre travail ne sera pas inutile dans le Seigneur.

## Chapitre 16

### Instructions et salutations de Paulos (Paul)

16:1	Mais en ce qui concerne la collecte pour les saints, faites comme je l'ai ordonné aux assemblées de Galatie.
16:2	Un shabbat<!--Vient du grec « sabbaton ». Il est question ici du septième jour de chaque semaine qui était une fête sacrée, pour lequel les Israélites devaient s'abstenir de tout travail. Un shabbat, un jour de shabbat.-->, que chacun de vous mette à part chez lui quelque chose, accumulant selon qu’il aura prospéré, afin qu'on n'attende pas mon arrivée pour faire les collectes.
16:3	Et quand je serai venu, j'enverrai avec des lettres ceux que vous aurez éprouvés<!--Voir 1 Ti. 3:10.--> pour porter votre don qui résulte de la grâce à Yeroushalaim.
16:4	Mais si la chose mérite que j'y aille moi-même, ils feront le voyage avec moi.
16:5	Mais j'irai chez vous quand j'aurai traversé la Macédoine, car je traverserai la Macédoine.
16:6	Et peut-être que je séjournerai parmi vous, ou même que j'y passerai l'hiver, afin que vous me conduisiez partout où j'irai.
16:7	Car je ne veux pas cette fois vous voir en passant, mais j'espère demeurer quelque temps auprès de vous, si le Seigneur le permet.
16:8	Mais je resterai à Éphèse jusqu'à la pentecôte,
16:9	car une porte grande et efficace m'y est ouverte, et les adversaires sont nombreux.
16:10	Mais si Timotheos arrive, veillez à ce qu'il soit sans crainte parmi vous, car il travaille à l'œuvre du Seigneur comme moi-même.
16:11	Que personne donc ne le méprise. Accompagnez-le en paix afin qu'il vienne vers moi, car je l'attends avec les frères.
16:12	Mais pour ce qui concerne Apollos, notre frère, je l'ai beaucoup exhorté à se rendre chez vous avec les frères, mais il n'a nullement eu la volonté d'y aller maintenant. Il partira quand il en aura l'occasion.
16:13	Veillez, soyez fermes dans la foi, agissez courageusement, fortifiez-vous.
16:14	Mais que tout se fasse chez vous avec amour !
16:15	Or mes frères, vous connaissez la famille de Stéphanas, et vous savez qu'elle est l'offrande du premier fruit<!--Prémices.--> de l'Achaïe, et qu'ils se sont entièrement appliqués au service des saints.
16:16	Je vous prie de vous soumettre à de telles personnes et à tous ceux qui travaillent avec nous, et qui se donnent de la peine.
16:17	Mais je me réjouis de l'arrivée de Stéphanas, de Fortunatus et d'Achaïcus, parce qu'ils ont suppléé à votre absence.
16:18	Car ils ont tranquillisé mon esprit et le vôtre. Ayez donc de la considération pour de telles personnes.
16:19	Les assemblées d'Asie vous saluent. Aquilas et Priscilla, avec l'assemblée qui est dans leur maison, vous saluent beaucoup dans le Seigneur.
16:20	Tous les frères vous saluent. Saluez-vous les uns les autres par un saint baiser.
16:21	La salutation est de ma propre main, de moi, Paulos.
16:22	S'il y a quelqu'un qui n'aime pas le Seigneur Yéhoshoua Mashiah, qu'il soit anathème ! Maranatha<!--« Maranatha » signifie littéralement « Le Seigneur vient ! ».--> !
16:23	Que la grâce de notre Seigneur Yéhoshoua Mashiah soit avec vous !
16:24	Mon amour est avec vous tous en Yéhoshoua Mashiah. Amen !
